.\" Copyright 1993 David Metcalfe (david@prism.demon.co.uk)
.\" and Copyright 2008, Linux Foundation, written by Michael Kerrisk
.\"     <mtk.manpages@gmail.com>
.\"
.\" %%%LICENSE_START(VERBATIM)
.\" Permission is granted to make and distribute verbatim copies of this
.\" manual provided the copyright notice and this permission notice are
.\" preserved on all copies.
.\"
.\" Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
.\" manual under the conditions for verbatim copying, provided that the
.\" entire resulting derived work is distributed under the terms of a
.\" permission notice identical to this one.
.\"
.\" Since the Linux kernel and libraries are constantly changing, this
.\" manual page may be incorrect or out-of-date.  The author(s) assume no
.\" responsibility for errors or omissions, or for damages resulting from
.\" the use of the information contained herein.  The author(s) may not
.\" have taken the same level of care in the production of this manual,
.\" which is licensed free of charge, as they might when working
.\" professionally.
.\"
.\" Formatted or processed versions of this manual, if unaccompanied by
.\" the source, must acknowledge the copyright and authors of this work.
.\" %%%LICENSE_END
.\"
.\" References consulted:
.\"     Linux libc source code
.\"     Lewine's _POSIX Programmer's Guide_ (O'Reilly & Associates, 1991)
.\"     386BSD man pages
.\" Modified Sat Jul 24 19:08:17 1993 by Rik Faith (faith@cs.unc.edu)
.\" Modified 2002-08-25, aeb
.\" Modified 2004-11-12 as per suggestion by Fabian Kreutz/AEB
.\" 2008-07-24, mtk, created this page, based on material from j0.3.
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1993 David Metcalfe, 2008 Linux Foundation 
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>, 2001-2003.
.\" Robert Luberda <robert@debian.org>, 2013, 2017.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2014, 2016.
.TH \fB0\fP 3 2016\-03\-15 "" "Podręcznik programisty Linuksa"
.SH NAZWA
y0, y0f, y0l, y1, y1f, y1l, yn, ynf, ynl \- funkcje Bessela drugiego rodzaju
.SH SKŁADNIA
.nf
\fB#include <math.h>\fP
.sp
\fBdouble y0(double \fP\fIx\fP\fB);\fP
.br
\fBdouble y1(double \fP\fIx\fP\fB);\fP
.br
\fBdouble yn(int \fP\fIn\fP\fB, double \fP\fIx\fP\fB);\fP
.sp
\fBfloat y0f(float \fP\fIx\fP\fB);\fP
.br
\fBfloat y1f(float \fP\fIx\fP\fB);\fP
.br
\fBfloat ynf(int \fP\fIn\fP\fB, float \fP\fIx\fP\fB);\fP
.sp
\fBlong double y0l(long double \fP\fIx\fP\fB);\fP
.br
\fBlong double y1l(long double \fP\fIx\fP\fB);\fP
.br
\fBlong double ynl(int \fP\fIn\fP\fB, long double \fP\fIx\fP\fB);\fP
.fi
.sp
Proszę linkować z \fI\-lm\fP.
.sp
.in -4n
Wymagane ustawienia makr biblioteki glibc (patrz \fBfeature_test_macros\fP(7)):
.in
.sp
.ad l
\fBy0\fP(), \fBy1\fP(), \fByn\fP():
.RS 4
_XOPEN_SOURCE
    || /* Od glibc 2.19: */ _DEFAULT_SOURCE
    || /* Glibc w wersji <= 2.19: */ _SVID_SOURCE || _BSD_SOURCE
.RE
.br
\fBy0f\fP(), \fBy0l\fP(), \fBy1f\fP(), \fBy1l\fP(), \fBynf\fP(), \fBynl\fP():
.RS 4
_XOPEN_SOURCE \ >=\ 600
    || (_ISOC99_SOURCE && _XOPEN_SOURCE)
    || /* Od glibc 2.19: */ _DEFAULT_SOURCE
    || /* Glibc w wersji <= 2.19: */ _SVID_SOURCE || _BSD_SOURCE
.RE
.ad b
.SH OPIS
.PP
Funkcje \fBy0\fP() i \fBy1\fP() zwracają wartość w punkcie \fIx\fP funkcji Bessela
drugiego rodzaju rzędów, odpowiednio, 0 i 1. Funkcja \fByn\fP() zwraca wartość
w punkcie \fIx\fP funkcji Bessela drugiego rodzaju rzędu \fIn\fP.
.PP
Wartość \fIx\fP musi być dodatnia.
.PP
Funkcje \fBy0f\fP(), \fBy1f\fP() i \fBynf\fP() są wersjami przyjmującymi i
zwracającymi wartości \fIfloat\fP. \fBy01\fP(), \fBy1l\fP() i \fBynl\fP()  są wersjami
funkcji przyjmującymi i zwracającymi wartości \fIlong double\fP.
.SH "WARTOŚĆ ZWRACANA"
Funkcje te, gdy się zakończą pomyślnie, zwracają odpowiednie wartości
funkcji Bessela drugiego rodzaju dla argumentu \fIx\fP.

Jeśli \fIx\fP wynosi NaN, to zwracane jest NaN.

Jeśli \fIx\fP jest ujemne, występuje błąd dziedziny i funkcje odpowiednio
zwracają \fBHUGE_VAL\fP, \-\fBHUGE_VALF\fP lub \-\fBHUGE_VALL\fP. (POSIX.1\-2001 w tych
wypadkach zezwala również na zwracanie NaN).

Jeśli \fIx\fP jest równe 0.0, występuje błąd bieguna i funkcje odpowiednio
zwracają \-\fBHUGE_VAL\fP, \-\fBHUGE_VALF\fP lub \-\fBHUGE_VALL\fP.

Jeśli wartość wynikowa jest zbyt mała, to występuje błąd przekroczenia
zakresu i funkcje zwracają 0.0.

Jeśli wartość wynikowa jest zbyt duża, występuje błąd przekroczenia zakresu
i funkcje odpowiednio zwracają \fBHUGE_VAL\fP, \-\fBHUGE_VALF\fP lub
\-\fBHUGE_VALL\fP. (POSIX.1\-2001 w tych wypadkach zezwala również na zwracanie
0.0).
.SH BŁĘDY
Informacje o tym, jak określić, czy wystąpił błąd podczas wywołania tych
funkcji, można znaleźć w podręczniku \fBmath_error\fP(7).
.PP
Mogą wystąpić następujące błędy:
.TP 
Błąd dziedziny: \fIx\fP jest ujemne
\fIerrno\fP jest ustawiane na \fBEDOM\fP. Rzucany jest wyjątek niepoprawnej
operacji zmiennoprzecinkowej (\fBFE_INVALID\fP).
.TP 
Błąd bieguna: \fIx\fP jest równe 0.0
.\" Before POSIX.1-2001 TC2, this was (inconsistently) specified
.\" as a range error.
.\" FIXME . y0(0.0) gives EDOM
.\" Bug raised: http://sources.redhat.com/bugzilla/show_bug.cgi?id=6808
\fIerrno\fP jest ustawiane na \fBERANGE\fP (ale proszę też przeczytać rozdział
BŁĘDY). \fBfetestexcept\fP(3) nie zwraca wyjątku \fBFE_DIVBYZERO\fP w takim
wypadku.
.TP 
Błąd zakresu: przekroczenie w dół wartości wynikowej
.\" e.g., y0(1e33) on glibc 2.8/x86-32
.\" An underflow floating-point exception
.\" .RB ( FE_UNDERFLOW )
.\" is raised.
.\" FIXME . Is it intentional that these functions do not use FE_*?
.\" Bug raised: http://sources.redhat.com/bugzilla/show_bug.cgi?id=6806
\fIerrno\fP jest ustawiane na \fBERANGE\fP. \fBfetestexcept\fP(3) nie zwraca wyjątku
\fBFE_UNDERFLOW\fP w takim wypadku.
.TP 
Błąd zakresu: przekroczenie w górę wartości wynikowej
.\" e.g., yn(10, 1e-40) on glibc 2.8/x86-32
.\" .I errno
.\" is set to
.\" .BR ERANGE .
.\" FIXME . Is it intentional that errno is not set?
.\" Bug raised: http://sources.redhat.com/bugzilla/show_bug.cgi?id=6808
\fIerrno\fP nie jest w tym wypadku ustawiane. Rzucany jest wyjątek
przekroczenia zakresu operacji  zmiennoprzecinkowej (\fBFE_OVERFLOW\fP).
.SH ATRYBUTY
Informacje o pojęciach używanych w tym rozdziale można znaleźć w podręczniku
\fBattributes\fP(7).
.TS
allbox;
lb lb lb
l l l.
Interfejs	Atrybut	Wartość
T{
\fBy0\fP(),
\fBy0f\fP(),
\fBy0l\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe
T{
\fBy1\fP(),
\fBy1f\fP(),
\fBy1l\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe
T{
\fByn\fP(),
\fBynf\fP(),
\fBynl\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe
.TE
.SH "ZGODNE Z"
Funkcje zwracające wartość typu \fIdouble\fP są zgodne z SVr4, 4.3BSD,
POSIX.1\-2001, POSIX.1\-2008. Pozostałe funkcje są funkcjami niestandardowymi
istniejącymi także w systemach BSD.
.SH BŁĘDY
.\" FIXME .
.\" Bug raised: http://sourceware.org/bugzilla/show_bug.cgi?id=6807
Jeżeli wystąpi błąd bieguna, funkcje te ustawiają \fIerrno\fP na \fBEDOM\fP,
zamiast ustawiać ją na \fBERANGE\fP, tak jak wymaga standard POSIX.1\-2004.

.\" FIXME . Actually, 2.3.2 is the earliest test result I have; so yet
.\" to confirm if this error occurs only in 2.3.2.
W wersji 2.3.2 i wcześniejszych biblioteki glibc funkcje te nie rzucały
wyjątku niepoprawnej operacji zmiennoprzecinkowej (\fBFE_INVALID\fP) w razie
wystąpienia błędu dziedziny funkcji.
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
\fBj0\fP(3)
.SH "O STRONIE"
Angielska wersja tej strony pochodzi z wydania 4.07 projektu Linux
\fIman\-pages\fP. Opis projektu, informacje dotyczące zgłaszania błędów oraz
najnowszą wersję oryginału można znaleźć pod adresem
\%https://www.kernel.org/doc/man\-pages/.
.SH TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>,
Robert Luberda <robert@debian.org>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.PP
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 4.07 \fPoryginału.
